%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Descr:       Vorlage für Berichte der DHBW-Karlsruhe, Ein Kapitel
%% Author:      Florian Steigleder
%% $Id: kapite0.tex,v 0.0 2021/09/08 11:04:00 steigleder Exp $
%%  -*- coding: utf-8 -*-
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Lernmethode}
\section{Das Lehren soll mit Hilfe der 4 Stufen Methode geschehen.}
\subsection{Stufe 1: Vorbereitung und Motivation}
\begin{itemize}
    \item Auszubildenden begrüßen
    \item Lernziel festlegen 
    \item Bewertungskriterien festlegen 
    \item Inhalt festlegen 
    \item Umfang festlegen 
    \item Gliederung festlegen 
    \item benötigte Zeit der Ausbildungseinheit festlegen 
    \item geltende Gesundheits- und Sicherheitsvorschriften sowie Bestimmungen zum Datenschutz beachten.
\end{itemize}
\subsection{Stufe 2: Vormachen und Erklären}
\begin{itemize}
    \item geplanten Ablauf der Unterweisung erklären
    \item Arbeitsablauf Schritt für Schritt durchgehen
    \item Vorgehen erklären
    \item Auf etwaige Fragen des Auszubildenden eingehen
\end{itemize}
\subsection{Stufe 3: Nachmachen lassen und Erklären lassen}
\begin{itemize}
    \item Auszubildender macht die zuvor gezeigten Schritte nach
    \item Auszubildender erklärt dabei sein Vorgehen
    \item Ausbilder hält sich primär im Hintergrund, hilft aber bei Unklarheiten oder Schwierigkeiten
\end{itemize}
\subsection{Stufe 4: Erfolgskontrolle und Weiterarbeiten}
\begin{itemize}
    \item Ausbilder stellt Verständnissfragen
    \item Ausbilder gibt Auszubildendem Rückmeldung zur Leistung in der Aufgabe, er gibt ebenfalls Tips und Kritik
    \item Ausbilder leitet zu Thema der nächsten Unterweisung ein.
    \item Bei Unvollständigkeit der Lehreinheit soll eine neue Deadline oder ein neuer Wiederholungstermin festgelegt werden.
\end{itemize}
\section{Begründung und Abwägung der Lernmethoden}
Die 4 Stufen Methode eignet sich für Aufgaben und Problemstellungen, mit welchen der Auszubildende zuvor noch gar nicht oder nicht häufig in Berührung gekommen ist. Durch das Vormachen soll dem Auszubildenden die Methodik gezeigt werden, welche er durch Nachmachen später selber Verinnerlichen soll. Wiederholungen der Stufe 3 stärken hierbei den langfristigen Lerneffekt beim Auszubildenden.
Als Alternative stand die Lernmethode der reinen Demonstration. Hierbei wird der psychomotorischen Lernbereich nicht angesprochen. Da aber die praktische Ausführung einen großen Bestandteil dieser Lehreinheit darstellt, ist diese Methode ungeeignet. Ebenso ist es nicht vorteilhaft, für die langfristige Aufnahme des neu erlernten Wissens sowie den neu erlernten Skills.